\documentclass{article}

\usepackage{defines}

\usepackage{latexsym}

\usepackage{amsfonts}

\begin{document}

\tickettitle{10}{Предел последовательности модулей чисел: свойства пределов, обусловленные неравенствами; принцип сжатой переменной}

\begin{enumerate}

\item Пусть \exists $\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}$ \implies \ (\exists $\lim\limits_{n\to\infty}{|a_n|}$) \ \bigwedge \ ($\lim\limits_{n\to\infty}{|a_n|}=|\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}|$).

\proof

Пусть \exists \ $g=\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}$, тогда \forall $\varepsilon>0$ $\exists$ k, \forall $n>k: |a_n-g|<\varepsilon$.

\begin{equation*}
\begin{cases}
|a_n|-|g|\leq|a_n-g|<\varepsilon 
\\                    
|g|-|a_n|\leq |g-a_n|<\varepsilon
\end{cases}
\end{equation*}

\implies \ $\forall \varepsilon>0$ \exists \ k, \forall $n>k:$ \ $||a_n|-|g||<\varepsilon$ \Rightarrow \ $\lim\limits_{n\to\infty}{|a_n|}=|g|=|\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}|$.

\item Пусть (\exists $\lim\limits_{n\to\infty}{c_n}$) \ \bigwedge \ ($\forall n:$ $c_n\geq 0$) \implies \  $\lim\limits_{n\to\infty}{c_n}\geq 0$.

\proof (от противного)

Пусть это не так и $\lim\limits_{n\to\infty}{c_n}=h<0$.

Пусть $\varepsilon=-h>0$, тогда $\exists$ k, \forall $n>k: |c_n-h|<-h$. По условию $\forall n:$ $c_n\geq 0$ и -h>0, тогда $|c_n-h|=c_n-h$.

Тогда $c_n-h<-h$ \ \Leftrightarrow \ $c_n<0$ - противоречие.

\item Пусть (\exists $\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}$, \exists $\lim\limits_{n\to\infty}{b_n}$) \ \bigwedge \ ($\forall n:$ $a_n\geq b_n$) \implies \ $\forall n:$ $\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}\geq \lim\limits_{n\to\infty}{b_n}$.

\proof

По условию $\forall n:$ $a_n\geq b_n$ \ \Leftrightarrow \ $a_n-b_n\geq 0$ $\Rightarrow$  по свойству 2 $\lim\limits_{n\to\infty}{(a_n-b_n)}\geq 0$.

По арифметическому св-ву: $\lim\limits_{n\to\infty}{(a_n-b_n)}=\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}-\lim\limits_{n\to\infty}{b_n}\geq 0$ \ \implies \ $\forall n:$ $\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}\geq \lim\limits_{n\to\infty}{b_n}$.

\item Пусть (\exists $\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}$, \exists $\lim\limits_{n\to\infty}{b_n}$) \ \bigwedge \ ($\forall n:$ $a_n>b_n$) \not \Rightarrow \ $\forall n:$ $\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}> \lim\limits_{n\to\infty}{b_n}$.

\proof

Пусть (\exists $\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}$, \exists $\lim\limits_{n\to\infty}{b_n}$) \ \bigwedge \ ($\forall n:$ $a_n>b_n$) \implies \ $\forall n:$ $\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}> \lim\limits_{n\to\infty}{b_n}$.

Пусть $a_n=\frac{2}{n}$, пусть $b_n=\frac{1}{n}$ \implies $\forall n:$ \ $a_n>b_n$ и $\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}=\lim\limits_{n\to\infty}{b_n}=0$ - противоречие.

\item (Принцип сжатой переменной) Пусть (\exists $\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}$, \exists $\lim\limits_{n\to\infty}{b_n}$) \bigwedge \ ($\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}=\lim\limits_{n\to\infty}{b_n}$) \bigwedge \ ($\forall n$ \ $a_n\leq c_n \leq b_n$) \ \implies \ (\exists $\lim\limits_{n\to\infty}{c_n}$) \ \bigwedge \ ($\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}=\lim\limits_{n\to\infty}{b_n}=\lim\limits_{n\to\infty}{c_n}$).

\proof 

Пусть $g=\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}=\lim\limits_{n\to\infty}{b_n}$, тогда \forall $\varepsilon>0$ $\exists$ k, \forall $n>k: 

|a_n-g|<\varepsilon$ \ \Leftrightarrow \ $g-\varepsilon<a_n<\varepsilon+g$ \ \ \ $g-\varepsilon<a_n$ \ \Leftrightarrow \ $-\varepsilon<a_n-g$

$|b_n-g|<\varepsilon$ \ \Leftrightarrow \ $g-\varepsilon<b_n<\varepsilon+g$ \ \ \ $b_n<\varepsilon+g$ \ \Leftrightarrow \ $b_n-g<\varepsilon$.

Исходя из условия: $a_n-g\leq c_n-g\leq b_n-g$

$-\varepsilon<a_n-g\leq c_n-g\leq b_n-g<\varepsilon$ \implies \forall $\varepsilon>0$ $\exists$ k, \forall $n>k: |c_n-g|<\varepsilon$  \ \implies \exists \ $\lim\limits_{n\to\infty}{c_n}=g$.

\item Пусть \exists $\lim\limits_{n\to\infty}{|a_n|}=0$ \implies \ ($\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}=0$).

\proof

$\forall n:$ \ $-|a_n|\leq a_n \leq |a_n|$, $\lim\limits_{n\to\infty}{-|a_n|}=-1*\lim\limits_{n\to\infty}{|a_n|}=\lim\limits_{n\to\infty}{|a_n|}=0$ \implies по принципу сжатой переменной $\lim\limits_{n\to\infty}{a_n}=0$.

\end{enumerate}

\end{document}