\documentclass{article}

\usepackage{defines}

\begin{document}

\tickettitle{14}{Число $"e"$ как предел числовой последовательности}

\theorem

Последовательность $a_n=\left(1+\frac{1}{n}\right)^n$ сходится.

\proof

\begin{enumerate}
	\item{}Докажем, что $\{a_n\}$ возрастает.

	Разложим $\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n}$ по биному Ньютона:
	\begin{align*}
		 & C^j_n=\frac{n!}{(n-j)!j!}                                                                               \\
		 & a_n=\sum\limits_{j=0}^n 1^{n-j}\cdot\left(\frac{1}{n}\right)^j\cdot C^j_n
		=\sum_{j=0}^{n}\left(\frac{1}{n}\right)^{j}\cdot C_{n}^{j}                                                 \\
		 & a_n=1+1+\left(\frac{1}{n}\right)^2\frac{n!}{(n-2)!2!}+\left(\frac{1}{n}\right)^3\frac{n!}{(n-3)!3!}+...
		+\left(\frac{1}{n}\right)^n\frac{n!}{(n-n)!n!}
	\end{align*}

	Рассмотрим члены $a_{n}$:
	\begin{align*}
		 & \frac{n!}{2!(n-2)!}\left(\frac{1}{n}\right)^2=\frac{1}{2!}\left(\frac{n-1}{n}\right)=\frac{1}{2!}\left(1-\frac{1}{n}\right)                            \\
		 & \frac{n!}{3!(n-3)!}\left(\frac{1}{n}\right)^3=\frac{1}{3!}\left(\frac{n-1}{n}\right)\left(\frac{n-2}{n}\right)
		=\frac{1}{3!}\left(1-\frac{1}{n}\right)\left(1-\frac{2}{n}\right)                                                                                         \\
		 & ...                                                                                                                                                    \\
		 & \frac{n!}{n!(n-n)!}\left(\frac{1}{n}\right)^n=\frac{1}{n!}\left(1-\frac{1}{n}\right)\left(1-\frac{2}{n}\right) \text{...} \left(1-\frac{n-1}{n}\right)
	\end{align*}

	Сравним $a_{n}$ и $a_{n+1}$:
	\begin{align*}
		 & a_n=1+1+\underline{\frac{1}{2!}\left(1-\frac{1}{n}\right)}+\uwave{\frac{1}{3!}\left(1-\frac{1}{n}\right)\left(1-\frac{2}{n}\right)}+...
		+\dashuline{\frac{1}{n!}\left(1-\frac{1}{n}\right)\left(1-\frac{2}{n}\right)...\left(1-\frac{n-1}{n}\right)}                                         \\
		 & a_{n+1}=1+1+\underline{\frac{1}{2!}\left(1-\frac{1}{n+1}\right)}+\uwave{\frac{1}{3!}\left(1-\frac{1}{n+1}\right)\left(1-\frac{2}{n+1}\right)}+... \\
		 & ...+\dashuline{\frac{1}{n!}\left(1-\frac{1}{n+1}\right)\left(1-\frac{2}{n+1}\right)...\left(1-\frac{n-1}{n+1}\right)}
		+\frac{1}{(n+1)!}\left(1-\frac{1}{n+1}\right)\left(1-\frac{2}{n+1}\right)...\left(1-\frac{n}{n+1}\right)
	\end{align*}
	\begin{align*}
		 & \left[\frac{1}{2!}\left(1-\frac{1}{n}\right)<\frac{1}{2!}\left(1-\frac{1}{n+1}\right)\right]\land
		\left[\frac{1}{3!}\left(1-\frac{1}{n}\right)\left(1-\frac{2}{n}\right)<\frac{1}{3!}\left(1-\frac{1}{n+1}\right)\left(1-\frac{2}{n+1}\right)\right]\land...\Rarr \\
		 & \Rarr (\forall n\in\N)\; a_n\leq a_{n+1}  \Rarr  \{a_n\} \text{ возрастает}
	\end{align*}

	\pagebreak

	\item{}Докажем, что $\{a_n\}$ ограничена сверху:
	\begin{align*}
		 & a_{n}=1+1+\frac{1}{2!}\left(1-\frac{1}{n}\right)+\frac{1}{3!}\left(1-\frac{1}{n}\right)\left(1-\frac{2}{n}\right)+...
		+\frac{1}{n!}\left(1-\frac{1}{n}\right)\left(1-\frac{2}{n}\right)...\left(1-\frac{n-1}{n}\right)                             \\
		 & 1-\frac{s}{n}<1,\;s=\overline{1,n-1}\Rarr a_{n}<2+\frac{1}{2!}+\frac{1}{3!}+...+\frac{1}{n!}=2+\sum_{m=2}^{n}\frac{1}{m!} \\
		 & 2^{n-1}\leq n!\Rarr \frac{1}{n!}\leq\frac{1}{2^{n-1}}\Rarr a_{n}<2+\sum_{m=2}^{n}\frac{1}{2^{m-1}}
		=2+\frac{1}{2}\left(\frac{1-\left(\frac{1}{2}\right)^{n-1}}{1-\frac{1}{2}}\right)<3
	\end{align*}

	\item{}Таким образом, $\{a_n\}$ возрастает и ограничена сверху $\Rarr$ $\{a_n\}$ сходится$\qed$

\end{enumerate}

\define{числа $e$}
\begin{align*}
	 & e:=\slimty\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n} &  & e=2,718281828...
\end{align*}

\theorem
\begin{align*}
	\lim\limits_{n\to\infty}{\left(1-\frac{1}{n}\right)^n}=\frac{1}{e}
\end{align*}

\proof

\begin{align*}
	 & \left(1-\frac{1}{n}\right)^n=\left(\frac{n-1}{n}\right)^n=\frac{1}{\left(\frac{n}{n-1}\right)^n}=\frac{1}{\left(1+\frac{1}{n-1}\right)^n} \\
	 & \lim\limits_{n\to\infty}{\left(1-\frac{1}{n}\right)^n}=\lim\limits_{n\to\infty}{\frac{1}{\left(1+\frac{1}{n-1}\right)^n}}
	=\frac{1}{\lim\limits_{n\to\infty}{\left(1+\frac{1}{n-1}\right)^n}}
	=\frac{1}{\lim\limits_{n\to\infty}{\left(1+\frac{1}{n-1}\right)^{n-1}}\lim\limits_{n\to\infty}{\left(1+\frac{1}{n-1}\right)}}=\frac{1}{e}\qed
\end{align*}

\end{document}
