\documentclass{article}

\usepackage{defines}

\begin{document}

\tickettitle{62}{Первый дифференциал функции в точке, его свойства. Инвариантность~формы~первого~дифференциала}

\define{первого дифференциала функции в точке}

Дифференциалом или первым дифференциалом $y=f(x)$ в точке $x$ по отношению к приращению $h$ называется $f'(x)h$ и обозначается как $dy$ или $df(x)$

$d_x(f(x), h)$ \textbf{---} дифференциал относительно приращения $h$ и переменной $x$

Если $f(x)=x$, то $f'(x)=1$ $\Rarr$ $df(x)=dx=h=\Delta x$

$dy=f'(x)dx$ $\Rarr$ $f'(x)=\frac{dy}{dx}$

\hd{Геометрический смысл дифференциала}

Дифференциал в некоторой точке --- линейная часть  приращения функции

\sectitle{Свойства первого дифференциала}

\theorem

$y=f(x)$, $z=g(x)$
\begin{align*}
	d(y\pm z)=dy\pm dz
\end{align*}

\proof
\begin{align*}
	d(y\pm z)=(y\pm z)'dx =y'dx\pm z'dx=dy\pm dz\qed
\end{align*}

\theorem

$y=f(x)$, $z=g(x)$
\begin{align*}
	d\left(\frac{y}{z}\right)=\frac{z \cdot dy-y \cdot dz}{z^{2}}
\end{align*}

\proof
\begin{align*}
	d\left(\frac{y}{z}\right)=\left(\frac{y}{z}\right)'dx =\frac{y'z-yz'}{z^{2}}dx=\frac{z \cdot dy-y \cdot dz}{z^{2}}\qed
\end{align*}

\theorem

$y=f(x)$, $z=g(x)$
\begin{align*}
	d(yz)=z \cdot dy+y \cdot dz
\end{align*}

\proof
\begin{align*}
	d(yz)=(yz)'dx=(y'z+yz')dx=z \cdot dy+y \cdot dz\qed
\end{align*}

\pagebreak

\theorem

$y=f(x)$ дифференцируема в $x_0$

$dy$ --- главная часть $\Delta y$

\proof

Рассмотрим $\Delta y-dy$:
\begin{align*}
	 & \frac{\Delta y-dy}{\Delta x}=\frac{f(x+\Delta x)-f(x)-f'(x)\Delta x}{\Delta x}
	=\frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}-f'(x)\xrightarrow{\Delta x\to 0}0 \text{ (по условию теоремы)}\Rarr \\
	 & \Rarr\Delta y-dy=o(\Delta x)\Rarr \Delta y=dy+o(\Delta x)\qed
\end{align*}

\theorem[об инвариантности формы первого дифференциала]

$z=g(y)$, $y=f(x)$
\begin{align*}
	dz=g'_{x}(x)dx=g'_{y}(y)dy
\end{align*}

Иными словами, не имеет значения по какой переменной берётся дифференциал

\proof

Рассмотрим $g'_{y}dy$ :
\begin{align*}
	% dz=g_{x}'dx=g(f(x))'dx=g_{y}'f_{x}'dx=g_{y}'dy=\eqref{62:form_2}\qed
	g'_{y}(y)dy=g'_{y}(f(x))f'(x)dx=g'_{x}(x)dx\qed
\end{align*}

\end{document}
