\documentclass{article}

\usepackage{defines}

\begin{document}

\tickettitle{9}{Арифметические свойства пределов последовательностей, изменение конечного числа членов числовой последовательности}

\sectitle{Арифметические свойства пределов последовательностей}

\theorem
\begin{align*}
	\slimty a_{n}=g\land\slimty b_{n}=h\Rarr\slimty a_n+b_n=g+h
\end{align*}

\proof
\begin{align*}
	 & \forall \eps>0\;\exists k:(\forall n>k)\;|a_{n}-g|<\frac{\eps}{2}\land|b_{n}-h|<\frac{\eps}{2}            \\
	 & |(a_{n}+b_{n})-(g+h)|=|(a_{n}-g)+(b_{n}-h)|\leq|a_{n}-g|+|b_{n}-h|<\frac{\eps}{2}+\frac{\eps}{2}=\eps\qed
\end{align*}

\theorem
\begin{align*}
	\slimty a_{n}=g\land\slimty b_{n}=h\Rarr\slimty a_n b_n=gh
\end{align*}

\proof
\begin{align*}
	\forall\eta>0\;\exists k:(\forall n>k)\;|a_{n}-g|<\eta\land|b_{n}-h|<\eta
\end{align*}

$a_{n}$ --- сходящаяся $\Rarr$ она ограничена:
\begin{align*}
	\exists M>0:(\forall n\in\N)\;|a_{n}|<M
\end{align*}

Рассмотрим $|a_{n}b_{n}-gh|$:
\begin{align*}
	|a_{n}b_{n}-gh| & =|a_{n}b_{n}-a_{n}h+a_{n}h-gh|=|a_{n}(b_{n}-h)+h(a_{n}-g)|\leq            \\
	                & \leq|a_{n}||b_{n}-h|+|h||a_{n}-g|\leq M|b_{n}-h|+|h||a_{n}-g|<\eta(M+|h|)
\end{align*}
\begin{align*}
	\forall\eps>0\;\llet\eta=\frac{\eps}{M+|h|}\;\exists k:(\forall n>k)\;|a_{n}b_{n}-gh|<\eta(M+|h|)=\eps\qed
\end{align*}

\pagebreak

\theorem
\begin{align*}
	\slimty a_{n}=g\land\slimty b_{n}=h\land (\forall n\in\N)\;b_{n}\neq 0\land h\neq 0\Rarr\slimty\frac{a_{n}}{b_{n}}=\frac{g}{h}
\end{align*}

\proof
\begin{enumerate}
	\item{}Докажем, что $\slimty\frac{1}{b_{n}}=\frac{1}{h}$

	Возьмём $\eps=\frac{|h|}{2}$:
	\begin{align*}
		\llet\eps=\frac{|h|}{2}\;\exists k_1:(\forall n>k)\;|b_{n}-h|<\frac{|h|}{2}\Rarr|h|-|b_{n}|\leq|b_{n}-h|<\frac{|h|}{2}\Rarr |b_{n}|>\frac{|h|}{2}
	\end{align*}

	Также по определению предела:
	\begin{align*}
		\forall\eta>0\;\exists k_2:(\forall n>k_2)\;|b_{n}-h|<\eta
	\end{align*}

	Тогда для $n>k:=\max\{k_1,k_2\}$:
	\begin{align*}
		|b_{n}|>\frac{|h|}{2}\land |b_{n}-h|<\eta
	\end{align*}

	Рассмотрим теперь $|\frac{1}{b_{n}}-\frac{1}{h}|$:
	\begin{align*}
		\left|\frac{1}{b_{n}}-\frac{1}{h}\right|=\frac{1}{|b_{n}|}\frac{|h-b_{n}|}{|h|}<\frac{2}{|h|}\frac{|h-b_{n}|}{|h|}<\frac{2\eta}{h^{2}}
	\end{align*}

	Тогда:
	\begin{align*}
		\forall\eps>0\;\llet\eta=\frac{h^{2}\eps}{2}\;\exists k:(\forall n>k)\;\left|\frac{1}{b_{n}}-\frac{1}{h}\right|<\frac{2\eta}{h^{2}}=\eps\qed
	\end{align*}

	\item{}Докажем теперь теорему:
	\begin{align*}
		\left(a_{n}\to g\right)\land \left(\frac{1}{b_{n}}\to\frac{1}{h}\right)\Rarr \left(\frac{a_{n}}{b_{n}}\to\frac{g}{h}\right)\text{ (по предыдущей теореме)}\qed
	\end{align*}
\end{enumerate}

\result[1]

$a_{n}\to g\land c=\const$
\begin{align*}
	 & \slimty c+a_{n}=c+\slimty a_{n} &  & \slimty ca_{n}=c\slimty a_{n}
\end{align*}

\result[2]

$a_{n}\to g\land b_{n}\to h\land c=\const$
\begin{align*}
	\slimty(a_{n}-b_{n})=\slimty(a_{n}+(-1)b_{n})=\slimty a_{n}+\slimty (-1)b_{n}=\slimty a_{n}-\slimty b_{n}
\end{align*}

\pagebreak

\theorem

Изменение, добавление или отбрасывание конечного числа элементов последовательности не влияет на её сходимость и величину предела.

\proof

Возьмём $a_{n}\to g$ и изменим, добавим и отбросим конечное число элементов из неё, получив $a'_{n}$.

Количество изменений конечно, значит:
\begin{align*}
	\exists m,p:(\forall n>m)\;a_{n}=a'_{n+p}
\end{align*}

Тогда:
\begin{align*}
	\forall\eps>0\;\exists k:(\forall n>k)\;|a_{n}-g|<\eps\Rarr(\forall n>\max\{k,m\})\;|a'_{n+p}-g|<\eps\qed
\end{align*}

\end{document}
